# IceCharts.API

# Назначение подсистемы 

Данная Подсистема обеспечивает предоставление потребителям ледовых карт на основе радарных снимков Sentinel-1



# Цели и задачи 

Целью создания Подсистемы являются: 

Организация оперативного доступа к актуальным данным радарной космической съемки ледовых акваторий РФ. 

Формирование растрового изображения зоны интереса в соответствии с координатной сеткой Ice Cells Grid. 

Для достижения данной цели необходимо обеспечить решение следующих задач: 

Разработка API, обеспечивающего: 

ведение данных о сетках и ячейках; 

предоставление ледовых карт на основе радарных снимков Sentinel-1 

Разработка Фабрики данных, обеспечивающей: 

фиксацию факта появления в источнике данных новых сцен, затрагивающих сетку;  

получение из источника данных изображений ледовых карт и списков сцен за указанный интервал времени. 

передачу подготовленных изображений ледовых карт, метаданных и списков фреймов в API


# Обязательные технические требования 

Для разработки Подсистемы необходимо использовать следующие технологии и библиотеки: 

Язык программирования: Python версия 3.5 и старше. 

Фреймворк для разработки веб–интерфейсов Подсистемы: Connexion версии 2.0.1 и старше. 

Для спецификации веб–интерфейсов необходимо использовать подготовленный и согласованный Swagger–файл. 

Для определения соответствия методов в Swagger–файле и конечном коде Подсистемы необходимо использовать RestyResolver. 

Для решения прикладных задач необходимо использовать дополнительные библиотеки: 

PyGeoj версии 1.0.0 и выше; 

Shapely версии 1.6.4 и выше; 

Requests версии 2.20 и выше. 

Разрабатываемая Подсистема в части интерфейсов и моделей данных API-сервиса должна соответствовать спецификации в формате OpenAPI v2 на интерфейсы API, опубликованной по адресу https://app.swaggerhub.com/apis-docs/Shraa/IceCharts/1.0.1. В процессе разработки Подсистемы в спецификацию могут быть внесены согласованные между заказчиком и исполнителем изменения. В этом случае версия документа будет увеличиваться. 

Для хранения данных Подсистемы должна использоваться СУБД МongoDB, подготовленная с помощью сценариев развёртывания stable/mongodb-replicaset из стабильных чартов Хелма. 

 

ВАЖНО! На этапе разработки допускается размещать API–сервис и Фабрику данных на Одной СУБД, при этом 

API–сервис и Фабрика данных должны быть подключены к разным сущностям базы данных в пределах одной СУБД. 

Данных между API–сервисом и Фабрикой данных должны синхронизироваться с данными посредством веб–методов API-сервиса, любые прямые запросы в другие сущности СУБД запрещены. 

База данных Фабрики данных не должна напрямую зависеть от базы данных API–сервиса для дальнейшего распределения систем хранения по разным экземплярам СУБД МongoDB



# Содержание продукта 

Продукт должен состоять из двух независимых сервисов, работающих в отдельных docker-контейнерах: 

API (stateless–сервис, разработанный с применением Python 3 и Connexion) 

Фабрика данных (stateful–сервис, разработанный с применением Python 3 и дополнительных библиотек) 

Сервисы должны работать независимо друг от друга. Падение одного из сервисов не должно препятствовать работе другого. Общие файлы и связи (за исключением методов взаимодействия друг с другом) должны быть исключены. 



# API-сервис 

Общее требования к API–сервису 

API–сервис отвечает за обработку пользовательских запросов и обеспечивает сохранение и предоставление данных о сетках и ячейках. 

API–сервис обеспечивает корректную передачу данных о сетках, ячейках сетки, и фреймах ячеек в ответ на релевантный запрос данной информации, а также выполняет обновление данной информации при запросе от сущности с соответствующей ролью. 

API–сервис должен стать клиентом стороннего IAM–решения на основе IdentityServer4 с поддержкой OIDC и OAuth2.0. Это необходимо для того, чтобы ограничить права пользователей при работе с данными API: 

Администратор данных (через веб–приложение) и Фабрика данных (через определенные методы) должны иметь права на изменение данных API. 

Остальные пользователи могут только считывать информацию запросами, отправленными с помощью этого API. 

Требования, предъявляемые к разработке API–сервиса: 

API–сервис должен быть реализован на основе swagger.io, Python 3 и Connexion. 

API–сервис должен представлять собой сервис для обработки REST–запросов и получения релевантных данных. 

API–сервис должен обеспечивать ролевую модель, при которой методы записи и обновления информации доступны для пользователей с соответствующей ролью. 

Авторизация пользователя должна быть реализована с помощью OAuth 2.0 на базе стороннего IAM-сервиса. 

Взаимодействие между Фабрикой данных и API-сервисом для получения, записи и обновления данных должно представлять собой GET–, POST–, PUT– и PATCH–запросы. 

Взаимодействие между Администратором данных и API-сервисом для получения, записи и обновления данных Подсистемы должно представлять собой GET–, POST–, PUT– и PATCH–запросы. 

Взаимодействие между Пользователем и API-сервисом для получения данных должно представлять собой GET–запросы. 

Для получения информации о конкретной сетке, ячейках этой сетки, об ячейке и её метаданных, фреймах и изображениях пользователь должен отправлять запросы с указанием конкретных идентификаторов данных. 

API-сервис должен работать независимо от фабрики данных и быть упакован в отдельный контейнер. 

Для передачи данных API–сервис должен использовать форматы JSON и GeoJSON. Для корректного выполнения своих функций API–сервис должен обеспечивать предоставлять внешним и смежным системам веб-интерфейсы (endpoints, конечные адреса для запросов). 

API–сервис всегда находится в состоянии ожидания запроса к веб-интерфейсу. 

При получении запроса, API–сервис должен проверить авторизацию пользователя и, в случае успеха, выдать ему релевантный ответ 

 

Статус коды и возвращаемые заголовки 

Запрос обработан успешно — 200, Ok 

В параметрах запроса допущена ошибка — 400, Bad request 

Пользователь не прошёл процедуру аутентификации — 401, Unauthorized 

У пользователя нет прав на выполнение данного запроса — 403, Forbidden 

Запрос содержит идентификатор не существующего объекта — 404, Not found 

Ошибка сервера — 500, Internal server error 

Хранилище API–сервиса 

Для хранения данных API–сервиса должен использоваться отдельный экземпляр СУБД МongoDB: 

Для записи данных API–сервис должен отправлять запрос к Master–реплике. 

Для чтения данных API–сервис должен отправляет запрос к Slave–реплике. 

Хранилище API–сервиса должно быть основано на следующих коллекциях документов: 

Коллекция сеток (grids) 

Коллекция ячеек сетки (cells) 

Коллекция фреймов сетки (frames) 

Построение взаимосвязей между коллекциями разных документов должно производиться с использованием уникальных идентификаторов (“_id”, string UUID4): 

Метаданные ячейки должны явно содержать в метаданных идентификатор сетки. 

Идентификатор группы фреймов должен быть равен идентификатору ячейки. 

На основе этих коллекций строятся представления, описанные в согласованном Swagger–файле, раздел «models». 